	\documentclass[10pt,oneside]{CBFT_book}
	% Algunos paquetes
	\usepackage{amssymb}
	\usepackage{amsmath}
	\usepackage{graphicx}
% 	\usepackage{libertine}
% 	\usepackage[bold-style=TeX]{unicode-math}
	\usepackage{lipsum}

	\usepackage{natbib}
	\setcitestyle{square}

	\usepackage{polyglossia}
	\setdefaultlanguage{spanish}
	



	\usepackage{CBFT.estilo} % Cargo la hoja de estilo

	% Tipografías
	% \setromanfont[Mapping=tex-text]{Linux Libertine O}
	% \setsansfont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans}
	% \setmonofont[Mapping=tex-text]{DejaVu Sans Mono}

	%===================================================================
	%	DOCUMENTO PROPIAMENTE DICHO
	%===================================================================

\begin{document}




% =================================================================================================
\chapter{Picture de interacción y perturbación dependiente del tiempo}
% =================================================================================================

Puédense escribir perturbaciones dependientes del tiempo 
\[
	H = H_0 + V(t)
\]
con $\Ket{n}$ no dependiente del tiempo. Se estudiarán transiciones entre autoestados del $H_0$ (que son 
estacionarios). Un autoestado permanece en el tiemo como tal pero con fase oscilante
\[
	\Ket{\alpha,t_0,t}_s = \euler^{-iH/\hbar(t-t_0)}\Ket{\alpha,t_0}_s
\]
\[
	= \euler^{-iH/\hbar(t-t_0)} \euler^{-iV(t)/\hbar(t-t_0)} \Ket{\alpha,t_0}
\]
\[
	= \sum_n \euler^{-iH_0/\hbar \: t} \euler^{-iV(t)/\hbar \: t} \ket{n}\Braket{n|\alpha,t_0}
\]
\[
	= \sum_n \euler^{-iE_n^0/\hbar \: t }\ket{n}\euler^{-iV(t)/\hbar \: t } \Braket{n|\alpha,t_0}	
\]
\[
	\euler^{iH_0/\hbar t}\Ket{\alpha,t_0,t}_s =
	\sum_n  \underbrace{\euler^{-iV(t)/\hbar \: t} \Braket{n|\alpha,t_0}}_{C_n(t)} \ket{n} = \Ket{\alpha,t_0,t}_I	
\]
es decir 
\[
	 \Ket{\alpha,t_0,t}_I = \euler^{iH_0/\hbar t}\Ket{\alpha,t_0,t}_s
\]
Aquí se puede pensar que 
\begin{itemize}
 \item $C_n(t)$ evoluciona por $V(t)$
 \item $\euler^{-iE_n^0 t/\hbar}$ evoluciona por $H_0$
\end{itemize}

Esto introduce la {\it picture} de interacción de Dirac; en la cual los estados evolucionan con $V(t)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccc|}
\hline 
& Dirac & Schrödinger & Heinsenberg \\
\hline 
% & &  & \\
estados & evolucionan & evolucionan & fijos \\
$\Ket{\alpha}$ & con $V(t)$ & con $H$ &  \\
\hline
operadores & evolucionan & fijos & evolucionan \\
 & con $H_0$ &  & con $H$ \\
\hline
base & fijos & fijos & evolucionan \\
$\Ket{a'}$ &  &  &  \\
\hline 
% & & & \\
\end{tabular}
\end{center}

\[
	i\hbar \dpar{}{t}\Ket{\alpha,t_0,t}_s = H \Ket{\alpha,t_0,t}_s
\]
\[
	i\hbar \dpar{}{t}\left( \euler^{-iH_0t/\hbar}\Ket{\alpha,t_0,t}_I \right) = 
	H \euler^{-iH_0t/\hbar} \Ket{\alpha,t_0,t}_I
\]
\[
	i\hbar \euler^{-iH_0t/\hbar}\dpar{}{t} \Ket{\alpha,t_0,t}_I = 
	V(t) \euler^{-iH_0t/\hbar} \Ket{\alpha,t_0,t}_I
\]
\[
	i\hbar \dpar{}{t} \Ket{\alpha,t_0,t}_I = V(t) \Ket{\alpha,t_0,t}_I,
\]
que es la ecuación de evolución de los kets.
Pediremos asimismo que 
\[
	_s\Braket{\; A_s \;}_s = _I\Braket{\; A_I \;}_I
\]
\[
	_I\Braket{\alpha,t_0,t|A_I|\alpha,t_0,t}_I =
	_s\Braket{\alpha,t_0,t|\euler^{-iH_0t/\hbar}A_I\euler^{iH_0t/\hbar}|\alpha,t_0,t}_s=
	_s\Braket{\alpha,t_0,t|A_s|\alpha,t_0,t}_s =
\]
Y los operadores evolucionan según 
\[
	A_I = \euler^{iH_0t/\hbar}A_s\euler^{-iH_0t/\hbar}
\]
\[
	\dtot{A_I}{t} = \frac{1}{i\hbar}[A_I, H_0]
\]
que es igual que la ecuación de Heisenberg pero con $\hat{H}_0$ en lugar de $H$.
Los kets base permanecen fijos, porque así lo hacen en Schrödinger, en realidad oscila su fase; entonces 
\[
	\Ket{n,t_0,t}_s = \euler^{-iHt/\hbar} \ket{n,t_0}_s
\]
\[
	\Ket{n,t_0,t}_I = \euler^{iH_0t/\hbar} \euler^{-iHt/\hbar} \ket{n,t_0}_s =
	\euler^{-iVt/\hbar} \ket{n,t_0}_s = \euler^{iH_0t/\hbar} \ket{n,t_0}_s
\]
\[
	\Ket{n,t_0,t}_I = \euler^{iE_0t/\hbar} \ket{n,t_0,t}_s
\]

\subsection{Evolución de los coeficientes}

\[
	\Ket{\alpha,t_0,t}_I = \sum_n \Ket{n}\Braket{n|\alpha,t_0,t}_I = \sum_n C_n(t) \Ket{n}
\]
\[
	C_n(t) = \euler^{iVt/\hbar} \Braket{n|\alpha,t_0}_s
\]
\[
	\Braket{n|\alpha,t_0,t}_I = C_m(t)
\]
con $\Ket{n},\ket{m}$ autoestados de $H_0$, le pego un $\Bra{n}$ a la ecuación de evolución de kets,
\[
	i\hbar \dpar{}{t} \Braket{n|\alpha,t_0,t}_I = \Braket{n|V_I(t)|\alpha,t_0,t}_I
\]
\[
	= \sum_m \Braket{n|V_I(t)|m}\Braket{m|\alpha,t_0,t}_I
\]
\[
	i\hbar \dpar{}{t}C_n(t) = \sum_m C_m(t) \Braket{n|V_I(t)|m}
\]
\[
	i\hbar \dpar{}{t}C_n(t) = \sum_m C_m(t) \Braket{n|V_s|m} \euler^{it(E_n-E_m)/\hbar}
\]
\[
	i\hbar \dpar{}{t}C_n(t) = \sum_m C_m(t) V_{nm}(t) \euler^{i\omega_{nm}t}
\]
donde $V_{nm}(t) \equiv \Braket{n|V(t)|m}$ y $\omega_{nm} \equiv (E_n-E_m)/\hbar$.
Esta es la ecuación que cumplen los coeficientes, donde $|C_n(t)|^2$ es la probabilidad de hallar al sistema 
en el autoestado $\Ket{n}$.
Es decir
\[
	i\hbar \begin{pmatrix}
	\dot{c}_1 \\ \dot{c}_2 \\ ... \\ \dot{c}_N \\
	\end{pmatrix} 
	=
	\begin{pmatrix}
	V_{11} & V_{12}\euler^{i\omega_{12}} & ... \\ V_{21}\euler^{i\omega_{21}} & V_{22} & ... \\ ... \\ ... \\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	c_1 \\ c_2 \\ ... \\ c_N \\
	\end{pmatrix} 
\]
que puede ser de difícil solución.

\subsection{Método perturbativo (dependiente del tiempo)}

Pensaremos en una serie perturbativa 
\[
	C_n(t) = C_n(t)^{(0)} + C_n(t)^{(1)}  + C_n(t)^{(2)}  + ...
\]

El evolucionador temporal en la picture de interacción cumple 
\[
	\Ket{\alpha,t_0,t} = U_I(t,t_0)\Ket{\alpha,t_0}_I
\]
que viene de  
\[
	i\hbar \dtot{}{t} U_I(t,t_0) = V_I(t) U_I(t,t_0)
\]
con $U(t_0,t_0)=\mathbb{1}$ la cual resolviendo nos hace llegar a 
\[
	U_I(t,t_0) = \mathbb{1} - \frac{i}{\hbar}\int_{t_0}^{t} V_I(t')U_I(t',t_0) dt'
\]
y esto lleva a la serie de Dyson:
\begin{multline*}
	U_I(t,t_0) = \mathbb{1} - \frac{i}{\hbar}\int V_I(t') dt' + \left( -\frac{i}{\hbar} \right)^2\int_{t_0}^t 
	V_I(t') \int_{t_0}^{t'}V_I(t'')dt'' + ...\\ + \left( -\frac{i}{\hbar} \right)^n 
	\int_{t_0}^t dt'\int_{t_0}^{t'}dt''\int_{t_0}^{t''}dt''' ... \int_{t_0}^{t^{n-1}}dt^{n} V_I(t') 
	V_I(t'')...V_I(t^n)	
\end{multline*}



\subsection{Transiciones entre autoestados del hamiltoniano $H_0$}
\[
	\Ket{i,t_0=0,t}_I = U_I(t,0) \Ket{i} = \sum_n \Ket{n}\Braket{n|U_I(t)|i}
\]
y como se viera oportunamente
\[
	\Ket{i,t}_I = \sum_n C_n(t)\Ket{n} = \sum_n \left( \Braket{n|U_I(t)|i} \right) \Ket{n}
\]
La amplitud de transición será 
\[
	C_n(t) = \Braket{n|U_I(t)|i}
\]
con $\Ket{i},\Ket{n}$ autoestados de $H_0$.
Sea $\tilde{C}_n(t)=\Braket{n|U_s(t)|i}$ y busquemos una expresión 
\[
	\Ket{\alpha, t_0, t}_I = \euler^{iH_0t/\hbar} \Ket{\alpha, t_0, t}_s
\]
\[ 
	= \euler^{iH_0t/\hbar} U_S(t,t_0)\Ket{\alpha, t_0}_s
\]
\[
	\Ket{\alpha, t_0, t}_I  = \euler^{iH_0t/\hbar} U_S(t,t_0) \euler^{-iH_0t_0/\hbar}  \Ket{\alpha, t_0}_I
	= U_I(t,t_0) \Ket{\alpha,t_0}_I
\]
\[
	\euler^{iH_0t/\hbar} \hat{U}_S \euler^{-iH_0t_0/\hbar} = \hat{U}_I
\]
y notemos que $\hat{U}$ no obedece la ley de transformación de operadores.

\[
	C_n(t) = \Braket{n|\euler^{iH_0t/\hbar} U_S(t,t_0) \euler^{-iH_0t_0/\hbar}|i}
\]
\[
	C_n(t) = \euler^{-i/\hbar[E_n^{(0)} t - E_i^{(0)} t_0]} \Braket{n| U_S(t,t_0) |i} =
		\euler^{-i/\hbar[E_n^{(0)} t - E_i^{(0)} t_0]} \tilde{C}_n(t)
\]
\[
	\Rightarrow |C_n(t)|^2 = |\tilde{C}_n(t)|^2.
\]

Para transiciones entre autoestados de $H_0$ los coeficientes dan la misma probabilidad (evaluados con el 
evolucionador de Dirac que con el de Schrödinger).
Vamos a las transiciones a los tres 
\begin{itemize}
 \item orden 0
 \[
	C_n^{(0)}(t) = \Braket{n|1|i} = \delta_{ni}
 \]
 \item orden 1
 \[
 	C_n^{(1)}(t) = -\frac{i}{\hbar} \int_{t_0}^t \euler^{i\omega_{ni}} V_{ni}(t') dt' \qquad \qquad 
 	V_{ni} \equiv \Braket{n|V(t)|i}
 \]
 \item orden 2
 \[
 	C_n^{(2)}(t) = \sum_m \left( -\frac{i}{\hbar} \right)^2  \int_{0}^t  dt'\int_{0}^t dt''
 	\euler^{it'/\hbar(E_n-E_m)} V_{nm}(t') \euler^{it''/\hbar(E_m-E_i)} V_{mi}(t'')
 \]
\end{itemize}
y entonces la probabilidad de ir desde $|ket{i}\to \Ket{i}$, hasta orden dos, sería
\[
	P^{(2)}_{i\to n} = |C_n^{(0)}(t)+C_n^{(1)}(t)+C_n^{(2)}(t)|^2
\]

\subsection{Ejemplo: potencial constante encendido abruptamente}

Notemos que $V\neq V(t)$. Dependerá de cualquier otra cosa.
\[
	C^0_n(t) = 0
\]
\[
	C^1_n(t) = -\frac{i}{\hbar} \int_0?^t \euler^{i/\hbar(E_n - E_i)t'} V_{ni} dt'=
	\frac{V_{ni}}{(E_n - E_i)}(1-\euler^{i\omega_{ni}t})
\]
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/teo2_22.pdf}
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/fig_ft2_potencial_abrupto.jpg}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 
\[
	|C^1_n(t)|^2 = \frac{4|V_{ni}|^2}{| E_n - E_i|^2}\sin^2\left(\frac{(E_n - E_i)t}{2\hbar}\right) 
\]
Es máxima la probabilidad cuando $\Delta E\to 0$. En ese caso las transiciones son a estados de la misma 
energía. A tiempo largo la probabilidad es no nula para aquellos estados 
\[
	t \sim \frac{2\pi}{|\omega_{ni}|}
\]
Hay probababilidad de transición $\Ket{i} \to \Ket{n}$ apreciable con $\Delta E \sim 0$.

\section{Scattering: orden 1}


\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_intro.jpg}

Este último ejemplo puede aplicarse a colisiones elásticas. Prendemos y apagamos un potencial que es el 
masacote al cual impactamos. De entrada ha partículas libres y de salida (lejos de $V$) partículas libres.
Entonces $ E_n - E_c \sim 0$ y consideraremos lo que sucede a tiempos largos. Interesará la probabilidad 
total de transicionear a estados de energía similares a $E_i$. Por ello se considera 
\[
	\sum_{\substack{n \\ E_n\sim E_i}} |C^1_n(t)|^2 \longrightarrow \int dE_n \rho(E_n) |C^1_n(t)|^2
\]
donde el integrando es el número de estados dentro de un intervalo de energías $(E,E+dE)$.
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/teo2_23.pdf}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 
En tiempos muy largos la expresión [1] tiende a una delta de Dirac y se integra fácil,
\[
	\lim  \int dE\rho(E_n) |C^1_n(t)|^2 = \left.\left(\frac{2\pi}{\hbar}\right)
		|\bar{V}_{ni}|^2 \rho(E_n)\right|_{E_n\sim E_i}
\]

La probabilidad de transición es proporcional a $t$. Se suele definir una tasa de transición (probabilidad de 
transición por unidad de tiempo)
\[
	\dtot{}{t}\left( \sum_{\substack{n \\ E_n\sim E_i}} |C_n^{(1)}|^2 \right) =
	\left(\frac{2\pi}{\hbar}\right)	|\bar{V}_{ni}|^2 \rho(E_n) = \omega_{i\to n}^{(1)}
\]
que es la regla de oro de Fermi.

\section{El método variacional}

Se puede usar para aproximar la energía del estado fundamental (el estado de energía mínima)
\[
	\Braket{\psi|H|\psi} = \sum_{n,m}\Braket{\psi|n}\Braket{n|H|m}\Braket{m|\psi} =
		\sum_{n,m} E_n \Braket{\psi|n}\Braket{n|m}\Braket{m|\psi} 
\]
\[
	\Braket{\psi|H|\psi} = \sum_{n,m} E_n C_n^*\Braket{n|m}C_m = \sum_{n} E_n|C_n|^2
\]
\[
	\sum_{n} E_n|C_n|^2 \geq \sum_n E_0|C_n|^2 = E_0 \sum_n |C_n|^2 = E_0 \Braket{\psi_n|\psi_n}
\]
y usamos 
\[
\Ket{\psi} = \sum_n \Braket{n|\psi}\Ket{n} \qquad \Bra{\psi} = \sum_n \Braket{\psi|n}\Bra{n} 
\]
para arribar a
\[
	\frac{\Braket{\psi_n|H|\psi_n}}{\Braket{\psi_n|\psi_n}} \geq E_0.
\]

\subsection{Scattering a orden dos y OFPT}

Continuando con el orden dos de scattering por un $V\neq V(t)$ se tiene:
\[
	\omega_{i\to n}^{(2)} = \frac{2\pi}{\hbar}\left. \left| \overline{ V_{ni} + \sum_{m\neq i} 
	\frac{V_{nm}V_{mi}}{(E_i-E_m)}} \right|^2 \rho(E_n) \right|_{E_n\sim E_i}
\]

Para obtener los siguientes términos dentro del $\bar{||^2}$ podemos emplear un ardid gráfico conocido como 
{\it Old Fashioned Perturbation Theory}

\begin{figure}[!thb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/teo2_24.pdf}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 


Fíjese que en los estados intermedios estados virtuales $\Ket{m},\Ket{j}$ no se conserva la energía. Son 
propagadores.


\subsection{Perturbación armónica}

Sea un potencial armónico y hermítico 
\[
	V(t) = \mathbb{V} \euler^{i\omega t} + \mathbb{V}^\dagger \euler^{-i\omega t},
		\qquad \mathbb{V}\neq \mathbb{V}(t)
\]
quiero ver probabilidad de transición a orden uno,
\[
	C_n(t)^1 = -\frac{i}{\hbar} \int_0^t ( V_{ni}\euler^{i\omega t'}+ V_{ni}^\dagger \euler^{-i\omega t'} )
		\euler^{i\omega_{ni}t'}dt'
\]
\[
	C_n(t)^1 = -\frac{i}{\hbar} \left[ V_{ni} \int_0^t \euler^{i(\omega +\omega_{ni})t'} dt' + 
		V_{ni}^\dagger \int_0^t \euler^{i(-\omega +\omega_{ni})t'} dt' \right]
\]
\[
	C_n(t)^1 = -\frac{i}{\hbar} \left[ V_{ni} \frac{\euler^{i(\omega +\omega_{ni})t} -1}{i( \omega +\omega_{ni} )}
		+ V_{ni}^\dagger \frac{\euler^{i(-\omega +\omega_{ni})t} - 1}{i(-\omega +\omega_{ni})} \right]
\]
\[
	C_n(t)^1 = \frac{V_{ni}}{\hbar} \frac{1-\euler^{i(\omega +\omega_{ni})t}}{( \omega +\omega_{ni} )}
		+ \frac{V_{ni}^\dagger}{\hbar} \frac{1-\euler^{i(-\omega +\omega_{ni})t}}{(-\omega +\omega_{ni})}
\]
\[
	\lim_{t\to\infty} C_n(t)^1 = \frac{1}{\hbar}\left[ V_{ni}\delta(\omega_{ni}+\omega) 
		+ V_{ni}^\dagger \delta(\omega_{ni}-\omega) \right]
\]

Luego será nulo sólo si 
\[
	\omega_{ni} = -\omega \qquad \longrightarrow \qquad 
		\frac{E_n - E_i}{\hbar} = -\omega \quad E_n = E_i - \hbar\omega
\]
\[
	\omega_{ni} = -\omega \qquad \longrightarrow \qquad 
		\frac{E_n - E_i}{\hbar} = \omega \quad E_n = E_i + \hbar\omega
\]

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/fig_ft2_tre_ordenes_perturbativos.jpg}

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/teo2_25.pdf}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 

Luego,
\[
	\lim_{t\to\infty} C_n(t)^1
\]
representa la probababilidad de emitir o absorber fotones en una interacción. Se puede asociar que $V$ crea 
fotones y $V^\dagger$ destruye fotones. Para un átomo se tiene 
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/teo2_26.pdf}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 


Acá la sucesión de pictures como están en la carpeta:

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_perturbativos_1a.jpg}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_perturbativos_1b.jpg}

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_perturbativos_2a.jpg}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_perturbativos_2b.jpg}

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_perturbativos_3a.jpg}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_perturbativos_3b.jpg}



\section{Despoblamiento de estados iniciales}

Queremos ver con cual $v$ se despoblan los $\Ket{i}$. Para elllo me construyo un potencial {\it suave}
\[
	\lim_{\eta\to 0} V(t) = \euler^{\eta t} \mathbb{V}, \qquad  \mathbb{V} \text{cte.}
\]
donde $\eta$ es un parámetro regularizador.

Previa a la picture del desdoblamiento de estados iniciales estaban estas

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_desdoblamiento_1a.jpg}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_desdoblamiento_1b.jpg}

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_desdoblamiento_2a.jpg}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_desdoblamiento_2b.jpg}

\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/teo2_27.pdf}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/fig_ft2_desdoblamiento_3.jpg}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 
\[
	C_n(t)^1 = \lim_{t\to\infty} -\frac{i}{\hbar} 
		\int_{t_0}^t V_{ni} \euler^{\eta t'} \euler^{i\omega_{ni} t'} dt'
\]
\[
	C_n(t)^1 = -\frac{i}{\hbar} V_{ni} \frac{\euler^{\eta t} \euler^{i\omega_{ni} t} }{\eta+i\omega_{ni}}
	\qquad \qquad 
 	|C_n(t)^1|^2 = \frac{|V_{ni}|^2}{\hbar^2} \frac{\euler^{2\eta t} }{\eta^2 + \omega_{ni}^2 }
\]
\[
	\dtot{}{t}|C_n(t)^1|^2 = 2 \eta \frac{|V_{ni}|^2}{\hbar^2} \frac{\euler^{2\eta t} }{\eta^2 + \omega_{ni}^2 }
\]
y tomando el límite $\eta \to 0$ 
\[
	\lim_{\eta\to 0} \dtot{}{t}|C_n(t)^1|^2 = 2 \frac{|V_{ni}|^2}{\hbar^2} 
			\frac{\eta }{\eta^2 + \omega_{ni}^2 } = \begin{cases}
	                    0 \quad \text{si}\;\; \omega_{ni}^2 \neq 0 \\
	                    \infty \quad \text{si}\;\; \omega_{ni}^2 = 0
	                   \end{cases}
\]
y llegamos a la regla de oro de Fermi,
\[
	\dtot{}{t}|C_n(t)^1|^2 = 2 \frac{|V_{ni}|^2}{\hbar^2} \delta(\omega_{ni}) \pi
\]

\subsection{Scattering sección eficaz}

$\Ket{k},\Ket{k}'$ son autoestados de momento (partículas libres),
\[
	|\vb{k}| = |\vb{k}'| 
\]
se conserva la energía. Consideraremos la aproximación más baja (aproximación de Born).
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/teo2_28.pdf}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_section.jpg}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 

\[
	\omega = \int \frac{2\pi}{\hbar}  \delta(E'-E) |\Braket{\vb{k}'|V|\vb{k}}|^2 \rho(E') dE'
\]
queremos calcular la densidad de estados de energía entre $(E,E+dE)$. Pensamos en una partícula libre en una 
caja $1D$ de longitud $L$.
\[
	N \euler^{i k_x x /\hbar}, \qquad \text{con} \;\; k_x = \frac{2\pi}{L}n_x
\]
pidiendo normalización unitaria $\Braket{k|k}=1$ se tiene 
\[
	\frac{1}{\sqrt{L}} \euler^{i k_x x /\hbar}
\]
con $L\to\pm\infty$ son $n_x,k_x$ continuas.
\[
	dk_x = \frac{2\pi}{L} dn_x \quad \longrightarrow \quad  dn_x = \frac{L}{2\pi} dk_x 
\]
\[
	E = \frac{\hbar^2k^2}{2m} = \frac{\hbar^2}{2m} \left( \frac{2\pi}{L}\right)^2 n^2 \quad 
	\longrightarrow \quad n^2 = \frac{L^2}{(2\pi)^2}k^2
\]
\[
	dE = \frac{\hbar^2}{m} k dk \quad \longrightarrow \quad dn = \frac{L}{2\pi}\frac{m}{\hbar^2 k} dE
\]
\[
	n^2 dn d\Omega = \left( \frac{L}{2\pi} \right)^3 \frac{mk}{\hbar^2} \:dE \:d\Omega
\]
donde $n^2\:dn\:d\Omega$ es la densidad de estados de energía $(E,E+dE)$ en $d\Omega$
\[
	n^2 \: dn \: d\Omega = \rho(E') dE'
\]

Con esto sale la integral obteniéndose
\[
	\omega_{\vb{k}-\vb{k}'} = 
	\frac{L^3}{(2\pi)^2} \frac{m}{\hbar^3} \left|\Braket{\vb{k}'|V|\vb{k}}\right|^2 k'd\Omega
\]

Esta es la probabilidad de transición entre los impulsos $\vb{k}$, $\vb{k}'$. Es el número de partículas en 
la unidad de tiempo por unidad de área 
\[
	\text{seccion eficaz} \equiv \dtot{\sigma}{\Omega}d\Omega =
	\frac{\text{\# de part en $d\Omega$ en la unidad de t}}
	{\text{\# de part incidentes en la unidad de t por unidad de área}}
\]

Un elemento de matriz $\Braket{k'|V|k}$ será 
\[
	\Braket{\vb{k}'|V|\vb{k}} = \int dx'\Braket{\vb{k}'|\vb{x}'} \Braket{\vb{x}'|V|\vb{k}} =
	\int d\vb{x}' \frac{1}{L^3} \euler^{i (\vb{k}-\vb{k}')\cdot \vb{x}} \; V(\vb{x}'),
\]
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/teo2_31.pdf}
	\end{center}
	\caption{}
\end{figure} 
la transformada de Fourier del potencial es, amén de constantes, la amplitud a primer orden 
\[
	|\vb{k} - \vb{k}'| = 2k\sin(\theta/2) \qquad \text{con} \; k=k' 
\]
Entonces para cualquier potencial esféricamente simétrico se puede hacer la integral 
\[
	\dtot{\sigma}{\Omega} =
	\left|\left( \frac{2m}{4\pi\hbar}\right)^2 \int d^3x'\;V(x)\euler^{i(\vb{x}-\vb{x}')\cdot\vb{x}'}\right|^2
\]
y expresamos todo en función de $q=q(\theta)$
\[
	\dtot{\sigma}{\Omega} =
	\left| -\frac{2m}{\hbar^2} \frac{1}{q} \int_0^\infty rV(r)\sin(q) dr \right|^2
\]

Utilizando un potencial de Yukawa primero y tomando el límite para llegar al de Coulomb tenemos la sección 
eficaz de Rutherford 
\[
	\dtot{\sigma}{\Omega} = \frac{2m^2e^4}{\hbar^4}\frac{1}{16k^4\sin^4(\theta/2)}
\]

hay que tomar el potencial de Yukawa y luego el límite porque el de Coulomb diverge de entrada

	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_section_2.jpg}
	
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_section_3.jpg}
		
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_section_p1.jpg}
	
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_section_p2.jpg}
	
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fig_ft2_scattering_section_p3.jpg}



% \bibliographystyle{CBFT-apa-good}	% (uses file "apa-good.bst")
% \bibliography{CBFT.Referencias} % La base de datos bibliográfica

\end{document}
